%!TEX root = Vorlage_Buch.tex
\chapter{Obst und Desserts}\label{Chapter7}

\section{Desserts}

Ohne Dessert ist ein Menue nicht komplett. Die süße Nachspeise ist für Herz 
und Seele sein muss.

\subsection{Schokoladentarte vom Grill mit orangenfruchtiger Sauce}

\paragraph{Für die Tarte}

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item 300 Zartbitterschokolade (hier 50\% Kakaoanteil)
	\item 130 g Zucker
	\item 180 g Butter
	\item 6 Eier
\end{itemize}

\paragraph{Für die Soße}

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item 150 g Rohrzucker
	\item 50 ml frisch gepresster Orangensaft
	\item 50 ml Sahne
	\item etwas Orangentrester
\end{itemize}

\paragraph{Zubereitung}

Die Butter und Schokolade in einem Wasserbad schmelzen und gut 
durchrühren. Das Wasser erhitzen bis es kocht, dann die Flamme abschalten. 
Die 6 Eier  trennen und das Eigelb unter die Masse rühren. Den Zucker mit dem 
Eiklar aufschlagen bis sich eine stabile, schaumige Masse gebildet hat. Danach 
langsam und vorsichtig unter die Schokoladenmasse ziehen. Alles in eine 24 
cm Tarteform einfüllen und im auf 180°C heißen Grill ca. 25 Minuten backen.

Den Rohrzucker in einer Pfanne bei mittlerer Hitze karamellisieren. Mit dem 
Orangensaft und der Sahne ablöschen. Gut rühren bis keine Zuckerkristalle 
mehr vorhanden sind.
Den Orangentrester hinzufügen und ganze reduzieren bis es dickflüssig wird. 
Die Soße über die warme Tarte gießen. Die Tarte warm servieren.

\section{Getränke}

\subsection{Zitronenlimonade, gegrillt}

\section{Obst}

\begin{description}
	\item [Beschreibungen]
\end{description}
